# Строки

### Пример 1

Объявление, присваивание и вывод.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {

    // Чтобы объявить строковую переменную, нужно в качестве 
    // типа указать 'string'.
    string s;

    // Присваиваем переменной 's' значение "Hello, world!". 
    // Значения строк всегда заключаются в двойные кавычки. 
    // Например, 1 — число, '1' — символ, а "1" — строка.
    s = "Hello, world!";

    // Вывод строк на экран осуществляется с помощью 'cout'.
    cout << s << endl;
}
```

### Задание 1

Измените значение строки из примера 1 на `"Hello, {Ваше имя}!"`.

### Задание 2

Создайте программу, в которой 2 строковые переменные: `hello` и `name`. Переменной `hello` присвойте значение `"Hello, "`, а `name` — `{Ваше имя}`. Выведите их на экран по очереди.

### Пример 2

Ввод строк.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    string s;

    // Ввод строки осуществляется с помощью 'cin'. При этом 
    // сначала будет пропущены все разделители, а затем строка 
    // будет считана до первого разделителя.
    cin >> s;
    cout << s << endl;
}
```

### Задание 3

Что выведет программа из примера 2, если ввести:
1. `hello`.
1. `    hello`.
1. `hello    `.
1. `hello world`.

### Задание 4

Создайте программу, которая считывает имя и сначала выводит строку `"Hello, "`, а затем введенное имя.

### Пример 3

Ввод строки целиком.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    string s;

    // С помощью функции getline можно считать строку целиком 
    // (до первого символа переноса строки, включая пробельные 
    // символы). В данном примере мы считали строку в строковую
    // переменную 's' с клавиатуры.
    getline(cin, s);
    cout << s << endl;
}
```

### Задание 5

Что выведет программа из примера 3, если ввести:
1. `hello`.
1. `    hello`.
1. `hello    `.
1. `hello world`.

### Задание 6

Измените программу из задания 4 так, чтобы она поддерживала полные имена (фамилия, имя и отчество, разделенные пробелами).

### Пример 4
```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    string s1 = "Hello, ";
    string s2 = "world!";

    // Строки можно складывать друг с другом. Например, при 
    // сложении строк "Hello, " и "world!" будет получена 
    // строка "Hello, world!".
    string s3 = s1 + s2;
    cout << s3 << endl;

    // Cтроковые переменные можно складывать с константами. 
    // Результат будет аналогичен.
    string s4 = s1 + "world!";
    cout << s4 << endl;

    // Сложение можно выполнять многократно.
    string s5 = s1 + "world" + "!";
    cout << s5;
}
```

### Задание 7

Эта программа должна считывать имя и выводить приветствие `Hello, {Имя}!`, но в ней есть ошибка. Исправьте эту ошибку. 


```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    string name;
    cin >> name;
    string message = "Hello, ";
    cout << message << endl;
}
```

### Пример 5

Длина строки.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    string s;
    getline(cin, s);

    // Длину строки (количество символов в ней) можно узнать 
    // с помощью функции 'length'.
    int s_len = s.length();
    cout << s_len << endl;
}
```

### Задание 8

Создайте программу, считывающую одну строку целиком и выводящую сообщение `Empty string.`, если строка пуста, иначе ее длину.


### Пример 6

Получение символа по индексу.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    string s;
    cin >> s;

    // Строка является последовательностью символов. Отдельные 
    // символы можно получить с помощью квадратных скобок с 
    // указанием номера символа (индекса) внутри них. Нумерация 
    // символов строки начинается с нуля, поэтому последний 
    // символ строки имеет номер, который на единицу меньше ее 
    // длины. В данном примере мы символьной переменной 'c1' 
    // присвоили значение первого символа строки 's' (он имеет 
    // индекс 0).
    char c1 = s[0];
    cout << c1 << endl;

    // Кроме констант в качестве индексов можно использовать 
    // переменные ...
    int i = 0;
    char c2 = s[i];
    cout << c2 << endl;

    // ... , а также различные математическоие выражения, 
    // результатом которых является целое число.
    char c3 = s[2 * i];
    cout << c3 << endl;
}
```

### Задание 9

Создайте программу, считывающую одну строку с клавиатуры целиком. Если введенная строка не пуста, то программа должна вывести первый и последний символы этой строки через пробел.

### Пример 7

Изменение символа в строке по индексу.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

int main() {
    string s = "Cow";

    // С помощью оператора присваивания можно изменить 
    // значения отдельных символов в строке. Для этого 
    // нужно указать индекс символа в квадратных скобках, 
    // как показано ниже. В данном примере мы изменили 
    // значение первого символа в строке (у первого символа 
    // индекс 0) на символ 'a'.
    s[0] = 'R';

    // Выведет "Row".
    cout << s << endl;
}
```
### Задание 10

Создайте программу, которая считывает строку с клавиатуры, заменяет в ней все пробелы на символ нижнего подчеркивания ('_') и выводит ее на экран.

### Задание 11

Создайте программу, которая считывает строку с клавиатуры и если она не пуста, то меняет местами первый и последний символы и выводит ее на экран.

### Пример 8

Сравнение строк на равенство.

```c++
#include <iostream>

using namespace std;

// Данная программа считывает логин пользователя и сравнивает 
// его с корректным логином 'hackerman'. Если пользователь 
// вводит корректный логин, то программа выводит сообщение об 
// успешном входе, в противном случае — сообщение о некорректно 
// введенном логине.
int main() {
    string login;

    // Выводим приглашение для ввода логина.
    cout << "Login: ";

    // Считываем логин пользователя с клавиатуры в переменную 
    // 'login'.
    cin >> login;

    // С помощью оператора '==' можно сравнить две строки на 
    // равенство. Результат оператора равен 'true' (истина), 
    // если обе строки равны, в противном случае — 'false' 
    // (ложь). В данном примере мы сравниваем логин, хранящийся
    // в переменной 'login', с корректным логином "hackerman".
    if (login == "hackerman") {

        // Выводим сообщение о успешном входе.
        cout << "Welcome!" << endl;
    } else {

        // Выводим сообщение о некорректно введенном логине.
        cout << "Invalid login." << endl;
    }
}
```

### Задание 12

Добавьте в программу из примера 8 ввод и проверку пароля. Как и у логина перед вводом пароля должно быть выведено приглашение для ввода — строка `Password: `. Значение верного пароля, конечно же, должно быть `123456`.

## Задания

1. Программа должна для буквы английского алфавита, введенной пользователем, вывести на экран букву, стоящую справа на стандартной клавиатуре. При этом клавиатура замкнута, т.е. справа от буквы `p` стоит буква `a`, от буквы `l` стоит буква `z`, а от буквы `m` — буква `q`. Если был введен символ, не являющийся буквой английского алфавита, то выведите на экран соответствующее сообщение.

